旁觀者清──過客眼中的香港（1）

封面圖片：丁新豹，前香港歷史博物館總館長，研究範圍包括晚清外銷畫、香港華人社會史、廣州及澳門歷史等。（香港公開大學）

由1839年第一個，一直到1945年最後一個，不同人眼裏的香港是完全不同樣的，有趣的是，將它們合在一起可以看到一個圖畫，那圖畫可能就是香港的「正式」模樣。

我選了個特別的題目，我研究歷史向來喜歡有些娛樂性。我選取的人大多不是特別有名，也有些是有名的。有些是中國人、日本人、英國人、美國人，甚至丹麥人。由1839年第一個，一直到1945年最後一個，不同人眼裏的香港是完全不同樣的，有趣的是，將它們合在一起可以看到一個圖畫，那圖畫可能就是香港的「正式」模樣。

誰是「過客」？

我這裏的「過客」挺寬鬆的，只要不是以香港為家，在這裏逗留過一段時間的人，便是「過客」。有的逗留短短幾天就走了，例如魯迅。特別的例子是王韜，他在香港住了20多年，但心態從頭到尾都是「過客」，因為他的心根本不在香港。他是一個江蘇人，因上書太平軍，被清朝通緝避難，無法適應香港的生活，每天都叫苦連天。還有的是公務員，當時的公務員來自英國，工作了幾年就走，不會在香港長居。

獨特的地理位置

香港有很多過客，比其他地方還要多，這跟香港的地理位置很有關係。那年代往來交通工具基本是乘船，而乘船的時候，香港是南中國一個重要海港，向南可以去到新加坡，向東北可以去到上海、日本。香港在地理位置上，所有船都要經過，那個年代的船不能一路連續航行，當船航行得差不多時候，便要找個地方停泊，加添燃料、食水、食物之後再開。由於位置問題，所有船都要經過香港，使香港有很多人，有的專程來，有的只是過境。

過客有個特點，都對這個地方沒什麼認識，有時反而能做到「旁觀者清」。當我們在這個地方住久了，會對很多事物視而不見，聽而不聞，但「過客」可以一眼看出這個地方有什麼特別的地方。住在這裏久了的人，反而會對有些東西會不清不楚，甚至會習非成是。

我引的例子有英國人。這是當然的，因為這段時期香港是英國殖民地，英國人特別多。除此之外，有美國人、法國人、丹麥人、日本人，當然有中國人。這些人當中，有的是殖民地官員，有的是旅行家，有的是外交家，有的是船長，有的是作家等......甚至有些是士兵涵蓋相當寬。由1839年到1945年。每個人都不同，國籍不同，出身不同，教育背景不同，關注點不同。

法國畫家 Auguste Borget（1839年）

為何由1839年開始呢？因為1839年有個法國畫家 Auguste Borget，他環遊世界，在1839年環遊世界都挺誇張，當然是乘船。他主要去了廣州，去廣州之餘去了澳門，不知為何走來香港。因為香港根本不是個旅遊點，當時也還沒開埠，但他來過香港。

Auguste Borget 是一名畫家，他畫了許多關於香港的畫，從這些畫可以看到香港開埠前的情況，所以非常之珍貴。當時英國 Lord Palmerston 說香港是個 “barren rock”（不毛之地），但看過這個法國畫家的畫後，就知道香港完全不是 “barren rock”，有很多人在這裏生活。他不僅畫畫，還記錄很多文字描述。透過他的文字再配合他的畫作，可以看到1839年的香港是怎樣的。

開埠前的香港是不毛之地？

Borget 出了本書，這本書是用法文寫的，後被譯成英文。那本書叫 China and the Chinese（《中國和中國人》），裏面文字配合他的畫作。例如這幅是鉛筆畫，畫漁民的生活，當他們的艇差不多壞，便把它拖上岸，用來做一個住宅，反映當時漁民的生活。當時香港島主要是漁民，而香港島開埠時人口最多的是赤柱。大家現時可能會覺得疑惑，人口最多會是赤柱？但當時漁民的話，赤柱一出去就是大海，所以那裏是香港島最早發展的地方，這不足為奇。

漁民船舍 Sketches of China and the Chinese / from drawings by Auguste Borget
這個描述提到，山谷裏有個竹造的水管，由一邊通往另一邊，於是可以將水輸送到一些原來沒水的地方。竹水管是怎樣的呢？他畫了出來，其實是一根水管，把竹中間刨開，水就可以流過去，灌溉土地。但到今天為止，都沒法考證到這是哪裏。因為 Borget 的描述加畫，很難看到這是哪裏。有人說可能是黃泥涌山谷出來處，但我都不敢保證，認了很久都沒法辨認出這是哪裏。

竹造水管 Sketches of China and the Chinese / from drawings by Auguste Borget

另外一個是說漁網的，這類東西在以前香港很多地方都見到，現在當然沒了。這裏提到漁網讓他覺得很新奇，怎樣捕魚呢？原來是漁網伸到水裏，漁民將它撈起後，把漁船駛出去就能捕魚，漁民捕到魚後會馬上煮。這裏比較容易推斷是哪裏，因為中間見到的是昂船洲，後面就是維多利亞港，已停泊了一些船。即使鴉片戰爭未爆發，其實已經有些英國商船駛到這裏。相信這裏是山上望向昂船洲，可能是深水埗對開。

英國官員 Robert Montgomery Martin（1844年）

他是一名財政司，但他對香港一點都不看好。他說：「如果你認為香港會成為一個商業重鎮，或者將它跟新加坡相比是完全錯誤。它沒法跟新加坡比較，因為它是 barren rock（荒島）。香港的位置所在，是中國2000里海岸線最貧窮的地方。」

英國殖民地很多，每個殖民地都有特色，有的會生產糖、咖啡、棉花、煙草等，有的適合作軍事基地，有的會成為商業重鎮，但他找不到香港丁點兒好處。最刻薄是最後一句：「我看不到有甚麼理由，要花一先令（Shilling）在這裏。」可見，他看淡香港的以後，當然他是嚴重看漏了眼「跌眼鏡」。

取舟山還是香港

為何有這種情況呢？其實英國人取香港時，有一班人認為其實不應該取香港，應該取舟山，甚至英國人後來為了要取香港而放棄了舟山。他們認為舟山才有用，因為舟山地勢較北，接近杭州灣、長江口，那邊才是中國最發達的地方。但實際上英國人在舟山遭遇到很大的反抗，英國人說香港是完全沒有抵抗，這是很有趣的地方。

英國人手腕高 懂拿揑港人

為什麼當初英國人最初拿下香港島時沒有遭到反抗？到了1898年接收新界時卻遭到強烈的反對，當時五大族聯合對抗英國，打了六天，兩方都有傷亡，新界死了很多原村民，現在有很多人不認識這段歷史，而其實這是影響英國管治香港100多年間，把市區和新界分開，以不同的方式管治。

丹麥船長 Steen Andersen Bille（1846年）

他的觀察很有趣，第一天他就覺得：「這裏的人只懂掙錢，一天到晚只顧着怎樣掙錢，沒有時間享受生活。」他這裏那麼久，從未見過一位女士。可見當時的香港是一個男性社會，外國人如此，華人亦如是。當年一般來香港工作的人，很少會帶家人一起，當然總督或高級官員除外。因此 Bille 在香港從未見過女性。很多時候，已婚英國人會把家眷留在英國，另外有些人會把家眷留在澳門。這是香港開埠前的習慣，商人在廣州做生意，家眷留在澳門。因為廣東十三行有不准女性進入的習慣，當時清政府認為如果容許外國人帶太太來廣州，他們就不會走，並會在此繁衍生息。由於女性止步，因此曾經出現過一個現象，有女人因為好奇而打扮男人進去，結果被政府趕回澳門。

中國詩人何紹基（1849年）

詩人何紹基

他認為「澳門半華夷，香港真外國」，香港的街景是「一層坡嶺一層屋，街石磨平瑩如玉」。當時很多客家人在港從事打磨石頭工作，把街石磨得漂亮。「初更月出門盡閉，止許夷車莽馳逐。」這裏有什麼意思呢？原來當年香港的治安壞到不得了，很多高級官員的家都被打劫。所以香港有段長時間實施宵禁，華人要帶「街紙」（夜行許可）和燈籠，才可出街。此舉使到晚上很少華人在街上行走，但洋人的馬車除外。

「萬怪魚龍窺醉墨，近仙樓與杏花樓。」

杏花樓是一間香港很有名的酒家，它出名不是因為何紹基，而是因為孫中山先生經常光顧。1895年乙未廣州起義前夕，何啟與一群外國記者在杏花樓喝茶。何啟說服外國記者，即將發生的起義，是有理念的革命，並非作亂。何啟希望西方傳媒能正面報道起義，可見當年孫中山等人已經懂得跟西方媒體打交道。何啟江湖地位非常高，他像洋人多於像華人，他是華人但英語說得十分流利。杏花樓之所以有名，因為跟革命黨扯上關係，何紹基特地寫到杏花樓，亦顯其有名。（待續）

上環杏花樓

Link:

第2 part食完野post

無人嘅呢個po

講以前做咩…………唉。

以前阿富汗又富庶又環境好tim

【HKG訊】因不滿立法會議員游蕙禎及梁頌恆在宣誓時，把「China」讀成日本侵華時期辱華讀音「支那」，據報逾380名學術界人士明日發起聯署登報，要求游、梁兩人向全港市民以至全球華人道歉，及公開所持護照，指若他們持特區護照而又不承認香港是中國一部份，必須立即放棄議員職位及特區護照。另外，一群鴨脷洲居民及南區建制區議員今日在報章刊登聯署聲明，批評梁頌恆及黨友游蕙禎侮辱「全球十四億中國人」及「全鴨脷洲人」，要求兩人道歉，特別是梁頌恆須向鴨脷洲居民道歉。

參與的學者包括香港歷史博物館前總館長丁新豹、公開大學歷史系主任趙雨樂、嶺南大學「香港與華南歷史研究部」主任劉智鵬、嶺南大學經濟系前系主任何濼生、風采中學前校長曹啟樂及現任校長何漢權、浸會大學歷史系教授李金強及中國歷史教育促進會（香港）會長杜礎圻等，超過380名本港歷史學者及中小學校長、教師參與聯署。

佢自己私藏咗好多舊香港嘅靚相🤘🏾

過客眼中的香港寫照（2）：1839─1945

孫中山先生在香港逗留時間相當長，期間他有何得着？「我於何時及如何而得革命思想及新思想是也。我之思想發源地即為香港。」是他親口說的。「至於如何得之，則在香港讀書，暇時輒閒步市街，見其秩序整齊，建築閎美。」

日本人在香港所留意的很特別，我們中國人未必會留意的。那年代是幕府末年，日本人來到香港看哪裏有練兵場，看你怎樣操兵，他們很喜歡看這種東西，可以看到某些民族對香港的興趣在哪方面。綜觀而言，可以看到香港的一個寫照，香港到底是怎樣的呢？

1868年明治維新，1860年代初期的日本仍是幕府時期。我們知道幕府時期有一段很長的時間閉關鎖國，直至「黑船事件」（1853年）：美國 Matthew Perry 將軍的艦隊抵達橫濱，逼迫日本開放港口。當時幕府對此很頭痛，因為一方面美國相逼，另一方面很多人激烈反對開放，事處兩難。但幕府之後亦認為需要派人到外國考察，所以當時就有日本人去外國考察途經香港，不管到美國，或是到歐洲都要途經香港。

日本思想家福澤諭吉（1862年）

他是近代日本明治時期的思想家，日本把他的肖像，印在一萬日圓紙幣上。可見日本對他多麼重視，以最大面值紙幣呈現他。他在香港只有一小段經歷，卻使人相當震撼。他是1862年日本遣歐使團其中一個低級隨從。他是讀「蘭學」的，即荷蘭學。雖然日本那時是封閉政策，但依然有開放一個港口通商，荷蘭人答應只做生意而不傳教，所以當時的日本人便透過研究荷蘭學認識西方情況，他們並非對西方的事物一無所知。

福澤諭吉是日本近代重要啟蒙思想家、教育家、東京學士會院首任院長、日本著名私立大學慶應義塾大學創立者、明治六大教育家之一；主張脫亞論，影響了明治維新運動。（日本銀行券一萬日元）

他所乘的英國船隻在香港停泊期間，有個中國小販上船賣鞋。他想買一雙，跟小販討價還價。他又覺得沒事做，索性跟小販玩玩，刻意作艱難之談判。旁邊有個英國人不知就裏，以為小販欺騙或騷擾福澤諭吉，於是一手把鞋子搶過來交給福澤諭吉，一聲不響用手杖把中國小販趕下船。那個中國人的小販連抗辯的機會也沒有，害怕得不敢作聲。

羨慕英國人橫行東洋

福澤諭吉說，他一點也不憐憫這個中國人，也不討厭那個英國人。他只是羡慕英國人可以這般「高壓專制」，「橫行於東洋各國，目中無人」。他相信英國人的內心「定然相當愉快」，認為「今日我等對外人抱有不平，是因為未能免於彼等的壓制」。這句最恐怖：「我等的志願，是要對這種壓制施以壓制，最後獨自壓制世界。」從這個小片段，讓人不寒而慄。他在日本怎樣向西方學習的思想上影響很大，他提出「脫亞入歐」，在1862年他已經有這個想法，大家就不會驚訝，日本怎樣崛起，透過甲午戰爭、日俄戰爭，侵略別國。

中國思想家王韜（1862年─1884年）

王韜因上書太平軍而被清廷通緝，所以走來香港避難。他在香港做了兩件重要的事：其一，創辦《循環日報》，報中有社論，是中國最早有社論的報紙；其二，與一個叫理雅各（James Legge）的牧師合作翻譯四書五經，是個偉大的成就。

王韜與理雅各牧師一家於1869年在英國的合照。（Girardot, Norman J. The Victorian Translation of China. Berkeley: University of California Press, 2002, p.57）

他來自江蘇，最初對香港的觀察是：人很粗魯，都不知道說什麼話（「人民椎魯，語言侏」），廣東話當然聽不懂了；氣候不同（「氣候不常迥非中土侔」）；食物很難下嚥，飯一顆顆的，哽住喉嚨（「所供飲食，尤難下箸，飯皆成顆，堅粒哽喉」），他們可能慣吃軟綿的飯；肉在湯一沸騰時就吃十分腥氣（「肉初沸以出湯，腥聞撲鼻」）。王韜在吃的方面完全沒法適應。

香港生活叫苦連天

「一家四人臥床無一瘳，半椽矮屋月費錢半萬，風逼炊煙入戶難開眸，木中蟣虱噆人若錐利」。他們一家四口只睡一張床，比住「劏房」更慘，月租還很貴，廚房的煙吹進來，還得受蚤蟲咬。王韜對香港的生活叫苦連天，那個年代香港的生活好不到哪裏去，使他直呼救命。

但王韜對香港的看法慢慢變了：「其俗素以操贏居奇為尚，而自放於禮法，錐刀之徒，逐利而至」，人只懂得搶錢，爭利益。他的觀察很準確，你這裏住久了，是不會發覺的，因為你自己都有份去搶。更差的是，「地不足游，人不足語，校書之外，閉戶日多」。

後來改觀：視為桃源

王韜在香港住了超過20年，但由始至終都沒法融入香港社會。因為吃不慣，住不好。後來他還是服了香港：「設官之繁密、兵防之周詳、賦稅之繁旺、教民之勤懇、遊歷之地咸備」，慢慢看到香港的發展，這是個好地方。「前之所謂棄土者，今成雄鎮」。「避居者視為世外桃源」，「財力之盛，幾甲粵東」，可見當年香港已超越廣州。王韜在香港，由最初的不習慣，到後來的被折服，認為發展得非常好。

中國革命家孫中山（1883年─1892年）

孫中山先生在香港逗留時間相當長，期間他有何得着？由他於1923年2月20日在香港大學的演講說起，那年他剛由上海回廣州，第三次在廣州建立政權，途經香港，應香港大學學生會邀請作演講。這番話很有意思：「我於何時及如何而得革命思想及新思想是也。我之思想發源地即為香港。」是他親口說的。「至於如何得之，則30年前在香港讀書，暇時輒閒步市街，見其秩序整齊，建築閎美。」他留意的事情和康有為很相似，看到建築物很優美、街道乾淨，從而想到別人的管治多麼有效率。

革命思想之發源地

「香山、香港相距僅50英里，何以如此不同？」這裏我不太認同，將香港跟香山比較，似乎有點兒不倫不類。跟廣州比還相近些，但香山是鄉下，它跟石岐都沒法子比較。「外人能在70、80年間在荒島上成此偉績，中國以4000年之文明，乃無一地如香港者？」

孫中山先生在港近10年，正是他求學時期，亦是他思想形成的時期，的確，香港對他的思想影響非常大。

四大寇。前排左起：楊鶴齡、孫中山、陳少白、尢列。（網上圖片）

中國作家魯迅（1927年）

魯迅很不喜歡香港，有次來港行李被海關「翻箱倒篋」檢查，因此香港印象不太好。他說一口紹興話，但香港人聽不懂，所以他的太太許廣平（廣州人）就幫他翻譯。

老調子已經唱完

他就是在這裏（香港青年會必列者士街會所）演說提到：「現在聽說又很有別國人在尊重中國的舊文化了，哪裏是真的在尊重呢？不過是利用！」魯迅看問題看得很深，這話是有意思的。當日魯迅演講的禮堂，今日已成庇護工場，這個難得的地方不知何時能作回演講的地方呢？

青年會正門。（圖片來源：Wikicommons）

魯迅說「香港雖只一島，卻活畫着中國許多地方現在和將來的小照：中央幾位洋主子，手下是若干頌德的『高等華人』和一伙作倀的奴氣同胞。此外即全是默默吃苦的『土人』，能耐的死在洋場上，耐不住的逃入深山中。」看法相當負面。

當然，這是因為魯迅主張五四運動，推動白話文，他來到香港見到香港文壇不像話。當時香港大學中文學院都是些前清翰林，教的全部是四書五經等舊學。魯迅等新文學家不滿香港還在教舊學，認為這是禮教束縛，應使用「我手寫我口」的新文學。

英國官員詹遜（1945年）

詹遜（Sir Franklin Gimson）是輔政司，在1941年12月7日來港，第二天早上日軍就攻打香港，到了12月25日聖誕節，總督楊慕琦爵士在半島酒店正式投降，楊慕琦與其他英方軍政要員遂一同淪為戰俘，並被關押在今日的赤柱監獄，也許他是全世界最不幸運的人吧。他一直到1945年9月中離開香港，他在港實在是代替英國立下大功，因為是他收回香港。

戰後英國如何收回香港呢？當時港督楊慕琦（Sir Mark Young）被押去中國東北，身為輔政司的詹遜是香港的最高領導人。他在監獄一知道日本投降，馬上宣布重新成立殖民地政府。此舉很厲害，當時國民政府也計劃接收香港，雙方必須鬥快。詹遜先一步宣布成立政府，並命令日軍繼續維持街道秩序，直至另行公告，同時詹遜通知英軍馬上趕來香港。當年8月30日，英國夏慤將軍（Sir Cecil Harcourt）率領戰艦隊來港，並重新收回香港。在日軍投降儀式後的9月15日，詹遜便正式離開香港。

在白紙上重新規劃

離港前，詹遜在電台講話，指出香港須要改革。他說：「我們現在是一張白紙，打完仗所有事情重頭開始，所以我們可以規劃一些新的東西，教育、醫療、房屋、城市設計等方面可以做得更好，他還希望勞工階級可有更好待遇。」

這挺奇怪的，他臨走時提出這些，但我們會聯想到之後的「楊慕琦計劃」。這計劃原本是挺開明的，在1946年就計劃把很多權力交回華人，但計劃最後落空。因為國內形勢變化有關，當局放棄計劃。

Link:

Post晒 覺得過去嘅人對香港睇法幾有趣 所以轉貼過嚟

上面福澤喻吉個段

真係唔知

係真定假

諗諗下搵錢真係香港長久而來嘅核心價值
除咗錢咩都唔理